\documentclass{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

\usepackage{listings}
\usepackage{color}

\definecolor{mygreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mygray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mymauve}{rgb}{0.58,0,0.82}

\lstset{ 
    backgroundcolor=\color{white},   % choose the background color; you must add \usepackage{color} or \usepackage{xcolor}; should come as last argument
    basicstyle=\footnotesize,        % the size of the fonts that are used for the code
    breakatwhitespace=false,         % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
    breaklines=true,                 % sets automatic line breaking
    captionpos=b,                    % sets the caption-position to bottom
    commentstyle=\color{mygreen},    % comment style
    deletekeywords={...},            % if you want to delete keywords from the given language
    escapeinside={\%*}{*)},          % if you want to add LaTeX within your code
    extendedchars=true,              % lets you use non-ASCII characters; for 8-bits encodings only, does not work with UTF-8
    firstnumber=1000,                % start line enumeration with line 1000
    frame=single,	                   % adds a frame around the code
    keepspaces=true,                 % keeps spaces in text, useful for keeping indentation of code (possibly needs columns=flexible)
    keywordstyle=\color{blue},       % keyword style
    language=Octave,                 % the language of the code
    morekeywords={*,...},            % if you want to add more keywords to the set
    numbers=left,                    % where to put the line-numbers; possible values are (none, left, right)
    numbersep=5pt,                   % how far the line-numbers are from the code
    numberstyle=\tiny\color{mygray}, % the style that is used for the line-numbers
    rulecolor=\color{black},         % if not set, the frame-color may be changed on line-breaks within not-black text (e.g. comments (green here))
    showspaces=false,                % show spaces everywhere adding particular underscores; it overrides 'showstringspaces'
    showstringspaces=false,          % underline spaces within strings only
    showtabs=false,                  % show tabs within strings adding particular underscores
    stepnumber=2,                    % the step between two line-numbers. If it's 1, each line will be numbered
    stringstyle=\color{mymauve},     % string literal style
    tabsize=2,	                   % sets default tabsize to 2 spaces
    title=\lstname                   % show the filename of files included with \lstinputlisting; also try caption instead of title
}

\newcommand\Fontvi{\fontsize{9}{7.2}\selectfont}
%\usetheme{Antibes}

\lstset { %
    language=C++,
    backgroundcolor=\color{black!5}, % set backgroundcolor
    basicstyle=\footnotesize,% basic font setting
}

\usetheme{Boadilla}

\author{Gabriel Sauger}

\begin{document}

\setbeamertemplate{blocks}[rounded][shadow=false]

\begin{frame}{Overview}
    \begin{columns}[t]
      \begin{column}{5.8cm}
      \begin{exampleblock}{Done}
        \Fontvi
        \begin{itemize}
            \item Binary loader (RADARE2)
            \item Simple Recursive disassembler (CAPSTONE)
            \item CFG builder
            \item Coloration de fonctions (c++)
            \item Découpage des sites
            \item Encodage des sites
            \item Signature dataflow des sites
            \item Algo de matching de sites
            \item Algo de matching dataflow
            \item Créer base de données 32 bits PE/ELF
            \item Algos de comparaisons de binaires
            \item Afficher le dataflow / les sites en communs entre deux sites
            \item Vérifier que TANGUE marche comme prévu sur des exemples simples
            \item Sauvegarder data dans une base SQL
        \end{itemize}
    \end{exampleblock} 
\end{column}
\begin{column}{6cm}
    
    \begin{exampleblock}{Done}
        \Fontvi
        \begin{itemize}
            \item Benchmark sigtool (sites tangue $\subset$ sites sigtool)
            \item (Compare sigtool and tangue "dist")
            \item (Try tangue "dist" on different ver. and opt. of a bin)
            \item Dockerfile !
            \item Vérifier correction "tangue distance" avec sigtool
            \item Vérifier correction dataflow tangue
            \item Option pdf d'un site à partir d'une adresse 
            \item faire des csv propres pr évaluer tangue
            \item Créer une méthodo de test de faux positif tangue v sigtool
        \end{itemize}
    \end{exampleblock} 
\end{column}
     \end{columns}   
\end{frame}


\begin{frame}{Overview}
    

    \begin{columns}[t]
      \begin{column}{3.5cm}
      \begin{exampleblock}{Done}
        \Fontvi
        \begin{itemize}
            \item normalisation operande / mnemonique (16 classes)
            \item hashing encodage site
            \item comparaison tangue / sig sur CHROOT x CAT et CHROOT x CHROOT
        \end{itemize}
    \end{exampleblock} 
\end{column}

\begin{column}{4cm}
    \Fontvi 
    \begin{block}{Doing}
        \begin{itemize}
                \item améliorer perf tangue distance (hashing dataflow?)
                \item Observer O0, O1, O2, O3 sur des binaires (effets sur le dataflow ?)
                \item comparer faux positifs sigtool / tangue
                \item Améliorer le dataflow / le matching de TANGUE (en conséquence)
                \item traitement automatique des csv...
                \item lecture article
            \end{itemize}
        \end{block}   
    \end{column}
    
    \begin{column}{4cm}
        \begin{alertblock}{To do}
            \Fontvi
            \begin{itemize} 
            \item Lecture d'articles et de thèses
            \item Résistance obfuscations basiques ?
            \item IoT
        \end{itemize}
      \end{alertblock} 
      \end{column}
     \end{columns}   
\end{frame}


\begin{frame}{Introduction}

    \begin{block}{Titre}
        Détection de codes malveillants dans les IoTs avec une approche hybride s'appuyant sur l'analyse morphologique et sur les modèles prédictifs de l'IA
    \end{block}
    Mots-clés:
\begin{itemize}
    \item Codes malveillants (malwares)
    \item IoTs (objets connectés)
    \item Analyse morphologique (isomorphismes de sous-CFG)
    \item IA (machine learning)
    \item Détection (binaires connus, inconnus, obfusqués)
\end{itemize}
    
\end{frame}

\begin{frame}{Related works}
    Approches \textbf{statiques}:
    \begin{itemize}
        \item Expression régulière (signature) $\rightarrow$ suite d'octets 
        \item Strings, Appels sytèmes, Appels libraires, Headers
        \item Entropie (repérer binaires packés)
        \item Désassemblage (nous)
    \end{itemize}
    
    Approches \textbf{dynamiques}:
    \begin{itemize}
        \item Machines virtuelles (risque d'évasion) ou dédiées (coupées d'internet)
    \end{itemize}
    Autres:
    \begin{itemize}
        \item Secure-by-design (hardware certifié)
    \end{itemize}
    \medskip
Monde professionnel: assez discrets...
\end{frame}

\begin{frame}{Roadmap}

\textbf{Premier temps}: Développer un algorithme d'analyse de binaires non obfusqués \\\medskip
\textbf{Deuxième temps}: Passer à des binaires obfusqués, type "IoTs" \\\medskip
\textbf{Troisième temps}: Sélectionner des IoTs et y adapter la solution (sentinelle dans réseau, algorithme embarqué...)
    
\end{frame}

\begin{frame}{Présentation de l'algorithme principal}
\textbf{Input:} Binaire (ELF et PE) \\\medskip
\textbf{Algorithme:} 
    \begin{itemize}
        \item Parser le binaire avec RADARE2 -> remplir la structure \textit{Binary}
        \item Désassembler le binaire avec CAPSTONE -> remplir la structure \textit{CFG}
        \item Délimiter des fonctions (méthode \textit{NUCLEUS})
        \item $\forall$ fonction, extraire ses sites
        \item \textit{Développer et lancer des outils d'analyse sur les sites \footnote{{In progress}}}
    \end{itemize}

\end{frame}
    
\begin{frame}[fragile]{Binary loading - RADARE2}
    \textit{r2} is a pipe to RADARE2 opened before loading the binary. \\\medskip
\begin{lstlisting}[language=C++]
    // ---------- Fill Sections of Binary object
    string rabin2_cmd = "iSj";
    string answer = r2.sendCmd(rabin2_cmd); 
    json answer_parsed = nlohmann::json::parse(answer); 
\end{lstlisting}
We then look at \textit{answer\textunderscore parsed} and fill the \textit{binary} object. R2 commands include ("j" is for json output): 
\begin{itemize}
    \item "iIj" : binary info (arch, compiler, class...)
    \item "iSj" : sections
    \item "iej" : entry point
    \item  "isj" : symbols
    \item "iO d/S/.text" : dumps section ".text" (hex)
\end{itemize}
    
\end{frame}

\begin{frame}{Disassembly - CAPSTONE}
    Basic \textbf{recursive} disassembly. Theorically supports overlapping code blocks. 
    \\\medskip
    c.f. section 8.2.4, p.252 of \textit{Practical Binary Analysis}, from Denis Andriesse. \\\medskip
    We do not attempt to compute indirect jumps targets.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Disassembly algorithm - main function}
\begin{lstlisting}[language=C++]
void recursive_disasm(Binary* binary, CFG* cfg, Config* config){
 queue<addr_t> queue;
 map<addr_t, bool> seen;
 Section *text;
 text = binary->get_text_section();
 for (ep : config->start_addrs) { queue.push(ep); }
 const BasicBlock *current_BB = NULL;
 while (!queue.empty()){
    addr = queue.pop();
    if(seen[addr]){ continue; }
    while(cs_disasm_iter(addr, cs_insn)){
        if(seen[cs_insn->address] || cs_insn->id = INVALID){ 
            current_BB = NULL; break; }
        seen[cs_insn->address] = true;
        Instr* inst_ptr = create_instr(cs_insn);
        if(current_BB = NULL){
            current_BB = createBB(cs_insn);
            cfg->insert(current_BB);}            
        processCurrentInstruction(cs_insn);
    }
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Disassembly algorithm - \textit{processCurrentInstruction()}}
\begin{lstlisting}[language=C++]    
void processCurrentInstruction(cs_insn){
 if(is_cs_cflow_ins(cs_insn)){
     target = get_cs_imm_target(cs_insn);
     if(target && text->contains(target)){
         if(!seen[text]){queue.push(target);}
         inst_ptr->addEdge(target);
     }
     if(is_cs_unconditional_cflow(cs_insn)){
         cfg->pushBackInstrInBB(current_BB, inst_ptr);
         current_BB = NULL;
         break;
     } else{
         inst_ptr->addEdge(inst_ptr->next_address);
         cfg->pushBackInstrInBB(current_BB, inst_ptr);
         current_BB = NULL;}
 } else if(cs_insn->id = HLT){current_BB = NULL; break;
 } else{cfg->pushBackInstrInBB(current_BB, inst_ptr);}
}        
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}{Analyse du CFG - CFG}

    En désassemblant un binaire, on reconstruit son \textbf{CFG} (graphe de flot de contrôle): graphe dont les sommets sont des instructions et les arcs les sauts possibles d'une intruction à la suivante dans l'ordre d'exécution du programme.

    \begin{figure}
        \includegraphics[width=11cm]{Pictures/example_CFG.png}
        \caption{Exemple de CFG reconstruit réduit}
        \label{fig:CFG}
    \end{figure}


\end{frame}

\begin{frame}{Analyse du CFG - CFG réduit}

    En pratique, nous allons \textbf{réduire} le CFG, en concaténant les instructions séquentielles en \textbf{Basic Blocks}:

    \begin{exampleblock}{Basic Block}
        Un Basic Block (BB) est un ensemble d'instructions séquentielles ne provoquant pas de saut dans le flot de contrôle du programme (excepté éventuellement la dernière instruction du BB).
    \end{exampleblock}

    On obtient le \textbf{CFG réduit (CFGr)} du binaire:

    \begin{exampleblock}{Reduced Control Flow Graph (CFGr) d'un binaire}
        Définition d'un CFG. CFG $= \{\{B_i\},\{E_i\}\}$, avec $B_i$ un \textit{Basic Block} et $E_i$ un \textit{Edge} (arc entre deux BB).
    \end{exampleblock}
    Nous pouvons identifier chaque basic block par sa dernière instruction (basic block \textit{jmp}, \textit{ret}, \textit{call} ...)

\end{frame}

\begin{frame}{Analyse du CFG - Fonctions}
    En assembleur, une fonction est appelée par l'instruction \text{call $0x\_start$}. L'adresse $0x\_start$ est son \textbf{point d'entrée}. \\
    L'instruction \textit{ret} nous indique la fin de la fonction, et nous renvoie normalement à l'adresse de l'instruction \textit{call} qui a appelé la fonction. \\
    Une fonction peut posséder plusieurs \textit{ret}. \\\medskip
    Nous pouvons tirer une définition d'une fonction de \textit{Compiler-agnostic  function  detection  in  binaries} par Dennis Andriess \textit{et al.}:
    \begin{exampleblock}{Définition - Fonction}
        Une fonction d'un binaire est une composante connexe de son CFG, construite en ignorant les arcs inter-procéduraux du CFG.
    \end{exampleblock}
    En pratique, un arc \textit{inter-procédural} est un arc partant d'une instruction \textit{call}. Il est à noter que dans notre construction du CFG, un basic block \textit{ret} ne possède aucun fils.
\end{frame}

\begin{frame}{Analyse du CFG - Délimitation d'une fonction}
    
    Voici une figure extraite de l'article de Dennis Andriess \textit{et al.} détaillant la procédure de délimitation des fonctions d'un binaire:

    \begin{figure}
        \includegraphics[width=12cm]{Pictures/NUCLEUS_fun_detection_algo.png}
        \label{fig:nucleus}
    \end{figure}

    Les slides suivantes présentent notre implémentation:
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Function delimitation algorithm - main function}
\begin{lstlisting}[language=C++]    
void AnalysisEngine::setFunctionBoundaries(CFG* cfg){
 BasicBlock* c_BB;
 Function* c_fun;
 uint16_t c_color = 0;
 for(BB : cfg->getBBs()){
     if(BB->type = CALL){
         this->insertFunction(BB->getCallTargetBB());}
 }
 for(fun_ep : fun_entry_points){
     c_color++;
     c_BB = cfg->getBB(fun_ep); c_fun = this->getFunction(fun_ep);
     colorGraphFromBB(cfg, c_fun, c_BB, c_color);
 }
 for(BB : cfg->getSortedBasicBlocks()){
     if(BB->color != 0){ continue; }
     c_color++;
     c_BB = BB; c_fun = this->getFunction(BB->address);
     this->insertFunction(c_BB);
     colorGraphFromBB(cfg, c_fun, c_BB, c_color);}
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Function delimitation algorithm - \textit{colorGraphFromBB()}}
\begin{lstlisting}[language=C++]    
void colorGraphFromBB(CFG* cfg, Function* c_fun,
 BasicBlock* c_BB, uint16_t c_color){
 queue<BasicBlock*> BFS_queue;
 map<BasicBlock*, bool> BFS_seen;
 BFS_queue.push(c_BB);
 while(!BFS_queue.empty()){
     c_BB = BFS_queue.pop()
     if(BFS_seen[c_BB]){ continue; }
     c_BB->setColor(c_color);
     c_fun->insertBB(c_BB);
     if(c_BB->type = CALL){
         BFS_queue.push(cfg->getBB(c_BB->nextAddress));
     }else{
         BFS_queue.push(cfg->getChildren(c_BB))
     }
    for(src_BB : cfg->getBBPointingTo(c_BB)){
        if(src_BB->type != CALL){BFS_queue.push(src_BB);}
    }
 }
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}{Analyse du CFG - Délimitation d'une fonction : Exemple}
    Nous associons une couleur par fonction. Les points d'entrées sont représentés par des rectangles différents. Le chiffre en début de ligne représente le numéro de la fonction à laquelle appartient le BB.
    \begin{figure}
        \includegraphics[width=11cm]{Pictures/example_colored_CFG.png}
        \caption{Exemple de CFG colorié}
        \label{fig:colored_CFG}
    \end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}{Analyse du CFG - Sites}

    Le CFGr que l'on reconstruit est un graphe. \\\medskip
    Nous pouvons "découper" ce graphe en \textbf{sous-graphes} de taille fixe: des \textbf{sites}. \\\medskip 

    \begin{exampleblock}{Site}
        Un \textbf{site} est un sous-graphe d'un CFG, de taille fixe.
    \end{exampleblock}
    
\end{frame}

\begin{frame}{Analyse du CFG - Fonction et périmètre d'un site}

    Un site possède ainsi un \textbf{périmètre}:
    \begin{exampleblock}{Périmètre d'un site}
        Le \textbf{périmètre} d'un site est la fonction à laquelle il appartient.
    \end{exampleblock}
    En découpant les sites dans un périmètre donnée, on évite qu'un site chevauche deux fonctions $\rightarrow$ meilleure sémantique des sites.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Site cutting algorithm - main function}
\begin{lstlisting}[language=C++]    
void AnalysisEngine::extractBinarySites(){
    for(fun : this->getFunctions()){
        fun->extractFunSites();
    }
}

void Function::extractFunctionSites(){
    for(BB : this->getSortedBasicBlocks()){
        Site* site = this->createSite(BB);
        if(site != NULL) { m_sites.insert( site );}        
    }
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Site cutting algorithm - \textit{createSite()}}
\begin{lstlisting}[language=C++]    
Site* Function::createSite(BasicBlock* ep_BB){
 Site* site_ptr = new Site(ep_BB);
 queue<BasicBlock*> BFS_queue;
 map<BasicBlock*, bool> BFS_seen;
 BasicBlock* c_BB = ep_BB;
 BFS_queue.push(c_BB);
 while(!BFS_queue.empty() && site_ptr->getSize() < size_limit){
     c_BB = BFS_queue.pop();
     if(BFS_seen[c_BB]){ continue };
     BFS_seen[c_BB] = true;
     site_ptr->insertBB(c_BB);
     BFS_queue.push(this->getChildren(c_BB));
 }
 if(site_ptr->getSize() < size_limit){
    return NULL;
 }
 return site_ptr;
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}{Analyse du CFG - Périmètre d'un site: Exemple}
Pour une fonction donnée et une taille de site fixée nous pouvons extraire ses sites (les noeuds en ellipse ne font pas partie du graphe considéré, ils représentent les destinations des arcs sortants du graphe):
    \begin{figure}
        \includegraphics[width=12cm]{Pictures/example_CFG_sites.png}
        \caption{Exemple de fonction (noeuds oranges) et ses sites de taille 3}
        \label{fig:CFG_sites}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[label={encodage}]{Analyse du CFG - Encodage d'un site}

    Chaque élément (BB, arête) du site est représenté par un uint32 (4 bytes). \\ 
    Principe de l'encodage : 
    \begin{itemize}
        \item Les sommets sont présentés selon l'ordre BFS (parcours en largeur)
        \item Les arêtes du BFS sont implicites (sauf celles menant à un sommet déjà vu ou à un sommet hors du site)
        \item Les arêtes sortant d'un noeud sont visitées par ordre croissant d'adresse d'entrée
        
    \end{itemize}
    
\end{frame}

\begin{frame}{Analyse du CFG - Encodage d'un site}
    L'encodage d'un \textbf{sommet} est donné par une paire $(s,i)$ où $s$ codé sur 16 bits contient le type du noeud (JCC, CALL, SEQ) et $i$ contient son nombre de fils (sur 16 bits). \\
Une \textbf{arête} vers un sommet déjà vu: $(PATH, n)$, avec $n$ l'index du sommet dans le parcours.\\
  Une arête vers un sommet en dehors du site: $(END, 0)$. \\
  \begin{figure}
      \includegraphics[width = 9 cm]{Pictures/site_encodage.png}
      \caption{Exemple de site à encoder}
      \label{fig:Site_encodage}
  \end{figure}
Pour notre exemple, on obtient l'encodage : 
\small$\{(JCC, 2), (CALL, 2), (RET,0), (SEQ,1), (JCC,2), (PATH,0), (END,0),(PATH,2)\}$
\end{frame}

\begin{frame}[label={dataflow}]{Analyse du CFG - Dataflow d'un site}

    On considère un \textbf{site}.\\\medskip
    Pour chaque basic block \textbf{B} du site nous pouvons définir son \textbf{dataflow}: 
    \begin{block}{Dataflow d'un Basic Block}
        Le \textbf{dataflow} d'un Basic Block est un graphe bipartite dont les sommets sont les registres x86. Une arête de $A$ vers $B$ signifie qu'en sortie du Basic Block, la valeur du registre $A$ affecte le registre $B$.
    \end{block}
    On en déduit le Dataflow d'un Site:
    \begin{exampleblock}{Dataflow d'un site}
        Le dataflow d'un site est l'ensemble des graphes bipartites représentant les dataflows de ses sites.
    \end{exampleblock}
    Nous pouvons ordonner ces graphes bipartites au sein d'un site en suivant le même parcours que celui utilisé lors de son encodage. \\
    \textit{NOTE: Ajouter un schéma ?}
    
\end{frame}

\begin{frame}[label={dataflow}]{Analyse du CFG - Dataflow d'un site}

\begin{figure}
    \includegraphics[width=8cm]{Drawings/bipartite_dataflow_graph.png}
    \caption{Exemple de dataflow d'un Basic Block: le registre }
\end{figure}
    
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Dataflow d'un Basic Block - Algorithme 1}
Le nom d'un registre est codé sur 2 bytes ($uint16\_t$).
    \begin{lstlisting}[language=C++]
auto createBipartiteGraphFromNode(BasicBlock* BB){
    // Each BVERTEX represents the tainting state of a register
    vector<BVERTEX> reg_dataflow_vector;
    int nb_of_reg = 0;
    // Init the datafow vector
    initDataflowVectorWithX86Regs(reg_dataflow_vector);
    // Iterate over the instructions to modify the dataflow vector
    for(auto const& inst : BB->getInstrs()){
        for(uint16_t mod_reg: getModifiedRegisters(inst)){
            updateRegisterDataflow(&reg_dataflow_vector, mod_reg, inst);

        }
    }
    return reg_dataflow_vector;
}
    \end{lstlisting}

    
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Dataflow d'un Basic Block - Algorithme 2}
    Méthode \textbf{updateRegisterDataflow}:
\begin{lstlisting}[language=C++]
void updateRegisterDataflow(&reg_dataflow_vector, mod_reg, inst){
    std::vector<uint16_t> tainting_regs = inst->getTaintingRegs(mod_reg);
    if(!tainting_regs.empty()){
     std::vector<uint16_t> tmp_tainting_regs;
     for(uint16_t tainting_elt : tainting_regs){
         // concatenate two vectors
         tmp_tainting_regs.append(reg_dataflow_vector->at(tainting_elt));
     }
     // then this newly formed vector replaces the old one at the modified vector's index
     reg_dataflow_vector->at(mod_reg).source_regs = tmp_tainting_regs;
    }
}
        \end{lstlisting}
    
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Dataflow d'un Basic Block - Algorithme 3}
    Méthode \textbf{getTaintingRegs} \\
Première version simple. Si, dans une instruction, un registre est modifié, alors tous les registres de cette instruction qui sont lus le teintent.
    \begin{lstlisting}[language=C++]
vector<uint16_t> getTaintingRegs(Instr* instr, uint16_t reg){
    // temporary
    vector<uint16_t> output;
    for(auto const& [reg, access] : instr->getListOpRegAccess()){
        if(access == "CS_AC_READ"){
            output.push_back(reg);
        }
    }
    return output;
}
    \end{lstlisting}

\end{frame}

\begin{frame}{Isomorphismes de Sites}
    Considérons deux Sites $S_1$ et $S_2$.\\
     Un Site est un graphe dirigé $\{BB_i, \eta_i, e_j\}_{i,j} \in G$, avec $BB_{i}$ un Basic Block, $\eta_{i}$ le dataflow de ce dernier et $e_{j}$ une arête.\\\medskip
     \textit{Le problème est le suivant:} \\\medskip
    Peut-on construire un isomorphisme $\Phi: G \mapsto G$,      $$ \left\{
        \begin{array}{ll}
             BB &\mapsto \Phi(BB)\\
             e &\mapsto \Phi(e) \\
             \eta &\mapsto \Phi(\eta)
        \end{array}
    \right.
    $$  tel que $S_1 = \Phi(S_2)$ ?



    \begin{exampleblock}{Sites semblables}
        Nous disons que deux sites sont \textbf{semblables} si nous pouvons construire un isomorphisme tel que défini précédemment.
    \end{exampleblock}
    
\end{frame}


\begin{frame}{Analyse de CFG - Métadonnées d'un site\footnote{In progress}}
    
    Nous pouvons ajouter à un site les informations supplémentaires que l'on a obtenues sur lui (\textbf{métadonnées d'un site}):

    \begin{itemize}
        \item Périmètre;
        \item Connections avec d'autres sites du même périmètre;
        \item Dataflow;
        \item Autre ?
    \end{itemize}

    \begin{block}{Super-site}
        En regroupant les métadonnées d'un site, on obtient un \textbf{super-site} portant plus d'information.
    \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}{Que faire d'un super-site ?\footnote{In progress}}
    
    A nous de nous servir des super-sites pour analyser le comportement du binaire. Pouvons-nous déterminer:

    \begin{itemize}
        \item La "dangerosité" d'un site donné ?
        \item La "fonctionnalité" d'un site donné ? (i.e. à quoi il sert au sein du programme) $\rightarrow$ être capable d'étiqueter certains sites 
        \item Si plusieurs sites de périmètres différents "échangent entre eux" ?
        \item Autre ?
    \end{itemize}

    Avec quels outils effectueront nous ces analyses / créeront les super-sites ? 

    \begin{itemize}
        \item Machine learning
        \item Méthodes formelles
        \item Autre ?
    \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Evaluation de Tangue - Comparaison sigtool}
    Décrire méthodo évaluant si:
    \begin{itemize}
        \item Pour binaire donné, les sites de tangue $\subset$ sites sigtool
        \item Pour 2 binaires, $tangue_{match}$ $\subset$ $sigtool_{match}$ ET $sigtool_{match}$ $\notin$ $tangue_{match}$ sont des sites chevauchant 2 fonctions
    \end{itemize}
    Dataset: coreutils (\textit{DeepBinDiff})\\
    Montrer résultats. (Ils sont probants)
\end{frame}


\begin{frame}{Evaluation de Tangue - Faux positifs}
    \textbf{Méthodologie}: \par
    Nous prenons divers binaires (commandes) de \textit{coreutils} (ex: \textit{ls}, \textit{chmod}, \textit{cat}...). Chaque commande est disponibe en plusieurs versions (\textit{7.93} à \textit{8.3}) et optimisations (\textit{O0, O1, O2, O3}). Au total cela fait \textbf{20 variantes} de chaque commande.\\
    Nous calculons la distance entre différentes variantes de différentes commandes, avec \textit{tangue distance} et \textit{sigtool}.\\
    \textbf{Objectif}: \par
    Vérifier si \textit{tangue distance} trouve une distance plus faible entre deux commandes $\neq$ que \textit{sigtool}, et plus élevée entre deux commandes $=$.
    \textbf{Notes}: \par 
    \begin{itemize}
        \item S'assurer que les commandes ont des rôles différents...
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Obfuscations\footnote{In progress}}

\begin{alertblock}{Obfuscations}
    Il va également falloir prendre en compte les cas de binaires obfusqués:
    \begin{itemize}
        \item modification de l'adresse de retour sur la pile (détection des fonctions)
        \item code flattening (structure du CFG cassée)
        \item stripped binaries (désassemblage)
        \item packed binaries
        \item overlapping code (désassemblage)
        \item tail calls
    \end{itemize}
\end{alertblock}

\end{frame}

\begin{frame}{Lectures}

    \begin{itemize}
        \item Thèse Robin David / Jonathan Salwan / Sylvain Cecchetto
        \item Thèse 
        \item Practical Binary Analysis
        \item Détection de fonctions: Nucleus
    \end{itemize}

    \begin{alertblock}{Discarded}
        \begin{itemize}
            \item Détection de fonctions: Sybil (Miasm2) / FLIRT (ida)
        \end{itemize}
        
    \end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}{Objectifs été 2021}
Présentation des objectifs pour le \textbf{30 Août 2021}, afin d'embrayer en Septembre sur la rédaction d'un article.
    \begin{itemize}
        \item Créer base de données 32 bits PE/ELF
        \item Encodage des sites
        \item Algo de matching de sites (comparaison de hash pour commencer)
        \item Création des signatures " site de dataflow" des sites (aller voir Tiger / Dragon book)
        \item Algo de matching dataflow
        \item Algo de détection sites / dataflow (comparer et combiner les deux approches)
    \end{itemize}
    
\end{frame}


\end{document}